Задание 4.1
База данных содержит список аэропортов практически всех крупных городов России. В большинстве городов есть только один аэропорт. Исключение составляет:

Код запроса:

SELECT
     a.city,
     count(a.airport_code)
FROM
     dst_project.airports as a
GROUP BY
     a.city
HAVING
     count(a.airport_code) > 1
     
Ответ: Moscow, Ulyanovsk


Задание 4.2
Вопрос 1. Таблица рейсов содержит всю информацию о прошлых, текущих и запланированных рейсах. Сколько всего статусов для рейсов определено в таблице?

Код запроса:

SELECT
     count(distinct f.status)
FROM
     dst_project.flights as f
     
Ответ: 6

Вопрос 2. Какое количество самолетов находятся в воздухе на момент среза в базе (статус рейса «самолёт уже вылетел и находится в воздухе»).

Код запроса:

SELECT
     count(f.flight_id)
FROM
     dst_project.flights as f
WHERE
     f.status = 'Departed'
     
Ответ: 58

Вопрос 3. Места определяют схему салона каждой модели. Сколько мест имеет самолет модели  (Boeing 777-300)?

Код запроса:

SELECT
     count(s.seat_no)
FROM
     dst_project.seats as s
WHERE
     s.aircraft_code = 
         (SELECT
             a.aircraft_code
         FROM
             dst_project.aircrafts as a
         WHERE
             a.model = 'Boeing 777-300')
     
Ответ: 402

Вопрос 4. Сколько состоявшихся (фактических) рейсов было совершено между 1 апреля 2017 года и 1 сентября 2017 года?

Код запроса:

SELECT
     count(f.flight_id)
FROM
     dst_project.flights as f
WHERE
     f.status = 'Arrived'
     and f.actual_arrival between '2017-04-01' and '2017-09-01'
     
Ответ: 74227


Задание 4.3
Вопрос 1. Сколько всего рейсов было отменено по данным базы?

Код запроса:

SELECT
     count(f.flight_id)
FROM
     dst_project.flights as f
WHERE
     f.status = 'Cancelled'
     
Ответ: 437

Вопрос 2. Сколько самолетов моделей типа Boeing, Sukhoi Superjet, Airbus находится в базе авиаперевозок?

Код запроса:

SELECT
     'Airbus', count(a.model)
FROM
     dst_project.aircrafts as a
WHERE
     a.model LIKE 'Airbus%'
GROUP BY
     1

UNION

SELECT
     'Boeing', count(a.model)
FROM
     dst_project.aircrafts as a
WHERE
     a.model LIKE 'Boeing%'
GROUP BY
     1

UNION

SELECT
     'Sukhoi Superjet', count(a.model)
FROM
     dst_project.aircrafts as a
WHERE
     a.model LIKE 'Sukhoi Superjet%'
GROUP BY
     1
     
Ответ: Boeing - 3, Sukhoi Superjet - 1, Airbus - 3

Вопрос 3. В какой части (частях) света находится больше аэропортов?

Код запроса:

SELECT
     'Asia', count(airport_code)
FROM
     dst_project.airports as a
WHERE
     a.timezone LIKE 'Asia%'
GROUP BY
     1

UNION

SELECT
     'Europe', count(airport_code)
FROM
     dst_project.airports as a
WHERE
     a.timezone LIKE 'Europe%'
GROUP BY
     1

UNION

SELECT
     'Australia', count(airport_code)
FROM
     dst_project.airports as a
WHERE
     a.timezone LIKE 'Australia%'
GROUP BY
     1
     
Ответ: Europe, Asia

Вопрос 4. У какого рейса была самая большая задержка прибытия за все время сбора данных? Введите id рейса (flight_id).

Код запроса:

SELECT
     f.flight_id, (f.actual_arrival - f.scheduled_arrival)
FROM
     dst_project.flights as f
WHERE
     f.actual_arrival is not null
ORDER BY
     2 desc
LIMIT
     1

Ответ: 157571


Задание 4.4
Вопрос 1. Когда был запланирован самый первый вылет, сохраненный в базе данных?

Код запроса:

SELECT
     f.flight_id, f.scheduled_departure
FROM
     dst_project.flights as f
ORDER BY
     2
LIMIT
     1

Ответ: 14.08.2016

Вопрос 2. Сколько минут составляет запланированное время полета в самом длительном рейсе?

Код запроса:

SELECT
     f.flight_id, 
     EXTRACT (EPOCH FROM (f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure)) / 60
FROM
     dst_project.flights as f
ORDER BY
     2 desc
LIMIT
     1

Ответ: 530

Вопрос 3. Между какими аэропортами пролегает самый длительный по времени запланированный рейс?

Код запроса:

SELECT
     f.flight_id,
     EXTRACT (EPOCH FROM (f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure)) / 60,
     f.departure_airport,
     f.arrival_airport
FROM
     dst_project.flights as f
ORDER BY
     2 desc
LIMIT
     1

Ответ: DME - UUS

Вопрос 4. Сколько составляет средняя дальность полета среди всех самолетов в минутах? Секунды округляются в меньшую сторону (отбрасываются до минут).

Код запроса:

SELECT
     avg(EXTRACT (EPOCH FROM (f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure)) / 60)
FROM
     dst_project.flights as f

Ответ: 128


Задание 4.5
Вопрос 1. Мест какого класса у SU9 больше всего?

Код запроса:

SELECT
     s.fare_conditions,
     count(s.seat_no)
FROM
     dst_project.seats as s
GROUP BY
     1
ORDER BY
     2 desc
LIMIT
     1

Ответ: Economy

Вопрос 2. Какую самую минимальную стоимость составило бронирование за всю историю?

Код запроса:

SELECT
     min(b.total_amount)
FROM
     dst_project.bookings as b

Ответ: 3400

Вопрос 3. Какой номер места был у пассажира с id = 4313 788533?

Код запроса:

SELECT
     b.seat_no
FROM
     dst_project.tickets as t
         join dst_project.boarding_passes as b
             on b.ticket_no = t.ticket_no
WHERE
     passenger_id = '4313 788533'

Ответ: 2A


Задание 5.1
Вопрос 1. Анапа — курортный город на юге России. Сколько рейсов прибыло в Анапу за 2017 год?

Код запроса:

SELECT
     count(f.flight_id)
FROM
     dst_project.flights as f
WHERE
     f.arrival_airport = 'AAQ'
     AND f.actual_arrival between '2017-01-01' and '2018-01-01'
     AND f.status != 'Cancelled'

Ответ: 486

Вопрос 2. Сколько рейсов из Анапы вылетело зимой 2017 года?

Код запроса:

SELECT
     count(f.flight_id)
FROM
     dst_project.flights as f
WHERE
     f.departure_airport = 'AAQ'
     AND (date_trunc('month', f.scheduled_departure) IN ('2017-01-01', '2017-02-01', '2017-12-01'))
     AND f.status != 'Cancelled'

Ответ: 127

Вопрос 3. Посчитайте количество отмененных рейсов из Анапы за все время.

Код запроса:

SELECT
     count(f.flight_id)
FROM
     dst_project.flights as f
WHERE
     f.departure_airport = 'AAQ'
     AND f.status = 'Cancelled'

Ответ: 1

Вопрос 4. Сколько рейсов из Анапы не летают в Москву?

Код запроса:

SELECT
     count(f.flight_id)
FROM
     dst_project.flights as f
         JOIN dst_project.airports as a
             ON f.arrival_airport = a.airport_code
WHERE
     f.departure_airport = 'AAQ'
     AND a.city != 'Moscow'

Ответ: 453

Вопрос 5. Какая модель самолета летящего на рейсах из Анапы имеет больше всего мест?

Код запроса:

SELECT
     fa.model,
     count(s.seat_no)
FROM
-- Подзапрос, выводящий модели самолётов, летающих из Анапы
     (SELECT
         distinct a.model,
         a.aircraft_code
     FROM
         dst_project.flights as f
             JOIN dst_project.aircrafts as a
                 ON f.aircraft_code = a.aircraft_code
     WHERE
         f.departure_airport = 'AAQ') as fa

     JOIN dst_project.seats as s
         ON fa.aircraft_code = s.aircraft_code
GROUP BY
     1
ORDER BY
     2 desc
LIMIT
     1

Ответ: 453